%Information relative au document
% !TEX encoding = MacOSRoman
\documentclass[a4paper,12pt]{report}


%Paquets
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[applemac]{inputenc}
\usepackage{xspace}
\usepackage[frenchb]{babel}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{setspace}
\onehalfspacing
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
%Pour faire un tableau de d\'eriv\'e
\usepackage{tikz,tkz-tab}
\usepackage{float}
\usepackage{here}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=3cm,bottom=3cm]{geometry}
\usepackage{listings}
%Pour inclure du code
\lstset{numbers=left, numberstyle=\tiny, stepnumber=5, numbersep=5pt, language=Scilab, basicstyle=\small,frame=leftline,captionpos=b,linewidth=175mm,breaklines=true, commentstyle=\color{green},stringstyle=\color{red},identifierstyle=\ttfamily,keywordstyle=\color{blue}}

\newtheorem{definition}{Definition}


%D\'ebut du rapport
\begin{document}

%Page de garde
%\title{Rapport TP \no1 MT12}
%\author{Alexandre BALLET et Simon LAURENT}
%\date{Printemps 2016}

\thispagestyle{empty}

\includegraphics[scale=0.06]{logo_utc.png}

{\large

\vspace*{1cm}

\begin{center}

{\bf Rapport de MT12 : Techniques math\'ematiques de l'ing\'enieur \\ UNIVERSIT\'E DE TECHNOLOGIE DE COMPI\`EGNE}

\vspace*{1 cm}

\vspace*{1cm}

Printemps 2016

\vspace*{1cm}

\vspace*{1cm}
{\Large {\bf Alexandre BALLET et Simon LAURENT}}
\vspace*{2cm}

\vspace*{2 cm}
\end{center}

\flushleft{Sujet du rapport:\ \\
{\Large {\bf Transform\'ee de Fourier discr\`ete}}}

\vspace*{1 cm}
\flushleft{D\'epartement des \'etudiants :\ \\
{\Large {\bf  G\'enie Informatique}}}\\

\vspace*{1 cm}
\flushleft{Professeur :\ \\
{\Large {\bf M. Djalil KATEB}}}\\
}

\newpage
\null
\newpage
%Table des mati\`eres
\tableofcontents

\chapter{Présentation de la transformée de Fourier et ses applications}
	


%Questions 2.0 et 2.1
\chapter{D\'efinition de la DFT}

	%Question 2.0
	\section{D\'efinition}

	\begin{definition}
		On appelle transform\'ee de Fourier discr\`ete de la suite $(y_k),~k=0,~ldots,N-1$ la suite $(z_k)$ d\'efinie par 
		$$
		z_k=\cfrac{1}{N}\sum_{p=0}^{N-1}y_p\omega^{pk}
		$$
		o\`u $\omega=e^{-2i\frac{\pi}{N}}$. On notera $z[k]=DFT[f]k],~k=0,...,N-1$.
	\end{definition}

	Nous cherchons \`a montrer que

	\begin{equation}
		\sum_{k=0}^{N-1}\omega^{k(p-p')}=\left\{\begin{array}{lll} 0 &~\text{si}~&p\neq p'\\N&~\text{si}~&p=p'\end{array}\right.
		\label{11}
	\end{equation}

	D'une part, posons $p=p'$ :

	\begin{eqnarray*}
		\sum_{k=0}^{N-1}\omega^{k(p-p')}&=&\sum_{k=0}^{N-1}1\\
		&=&N\\
	\end{eqnarray*}

	D'autre part, posons $p\neq p'$ : 

	\begin{eqnarray*}
		\sum_{k=0}^{N-1}\omega^{k(p-p')}&=&\sum_{k=0}^{N-1}(\omega^{p-p'})^{k}\\
		&=&\frac{1-\omega^{(p-p')^{k}}}{1-\omega^{p-p'}}\\
		&=&\frac{1-e^{-2i\pi (p-p')}}{1-e^{-2i\frac{\pi}{N}(p-p')}}\\
		&=&\frac{1-e^{-2i\pi k}}{1-e^{-2i\frac{\pi}{N}(p-p')}}\qquad,\;\text{o\`u}\;k\,\in\,\pmb{\mathbb{Z}}\\
		&=&\frac{1-1}{1-e^{-2i\frac{\pi}{N}(p-p')}}\\
		&=&0\\
	\end{eqnarray*}

	Nous cherchons ensuite \`a montrer que $B=\sqrt{N}A$ est une matrice unitaire, c'est-\`a-dire :

	\begin{equation}
		\overline{B^{T}}B=I\qquad,\;\text{o\`u I est la matrice identit\'e}\\
	\end{equation}

	\begin{eqnarray*}
		B&=&\sqrt{N}\cfrac{1}{N}\left(
								\begin{array}{lllll}
									1&1&1& \ldots&1\\
									1&\omega&\omega^2&\ldots&\omega^{N-1}\\
									1&\omega^2&\omega^4&\ldots&\omega^{2(N-1)}\\
									1&\omega^3&\omega^6&\ldots&\omega^{3(N-1)}\\
									\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
									1&\omega^{N-1}&\omega^{2(N-1)}&\ldots&\omega^{(N-1)^2}
								\end{array}
								\right)\\
		\overline{B^{T}}B&=&\cfrac{\sqrt{N}}{N}\left(
								\begin{array}{lllll}
									1&1&1& \ldots&1\\
									1&(\overline{\omega})&(\overline{\omega})^2&\ldots&(\overline{\omega})^{N-1}\\
									1&(\overline{\omega})^2&(\overline{\omega})^4&\ldots&(\overline{\omega})^{2(N-1)}\\
									1&(\overline{\omega})^3&(\overline{\omega})^6&\ldots&(\overline{\omega})^{3(N-1)}\\
									\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
									1&(\overline{\omega})^{N-1}&(\overline{\omega})^{2(N-1)}&\ldots&(\overline{\omega})^{(N-1)^2}
								\end{array}
								\right)
							\cfrac{\sqrt{N}}{N}\left(
								\begin{array}{lllll}
									1&1&1& \ldots&1\\
									1&\omega&\omega^2&\ldots&\omega^{N-1}\\
									1&\omega^2&\omega^4&\ldots&\omega^{2(N-1)}\\
									1&\omega^3&\omega^6&\ldots&\omega^{3(N-1)}\\
									\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
									1&\omega^{N-1}&\omega^{2(N-1)}&\ldots&\omega^{(N-1)^2}
								\end{array}
								\right)\\
						&=&\cfrac{1}{N}(1+(\overline{\omega})^{p-1}(\omega)^{p'-1}+...+(\overline{\omega})^{(N-1)(p-1)}(\omega)^{(N-1)(p'-1)})\\
						&=&\cfrac{1}{N}(1+(\omega)^{p'-p}+...+(\omega)^{(N-1)(p'-p)})\\
						&=&\cfrac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}\omega^{k(p'-p)}\\
						&=&\cfrac{1}{N}N\qquad,\;\text{d'apr\`es \eqref{11}}\\
						&=&1\\
	\end{eqnarray*}

	D'o\`u $B=\sqrt{N}A$ est une matrice unitaire.

	Nous cherchons \`a pr\'esent $A^{-1}$ :

	\begin{eqnarray*}
		\overline{B^{T}}B&=&I\\
		N\overline{A^{T}}A&=&I\\
		A^{-1}&=&N\overline{A^{T}}\\
		A^{-1}&=&\overline{\left(
								\begin{array}{lllll}
									1&1&1& \ldots&1\\
									1&\omega&\omega^2&\ldots&\omega^{N-1}\\
									1&\omega^2&\omega^4&\ldots&\omega^{2(N-1)}\\
									1&\omega^3&\omega^6&\ldots&\omega^{3(N-1)}\\
									\vdots&\vdots&\vdots&&\vdots\\
									1&\omega^{N-1}&\omega^{2(N-1)}&\ldots&\omega^{(N-1)^2}
								\end{array}
								\right)^{T}}\\
	\end{eqnarray*}

	$A^{-1}$ est la matrice associ\`ee \`a la transformation inverse de la DFT, que l'on peut retrouver :

	\begin{equation}
		z'_k=\sum_{p=0}^{N-1}y_p\omega^{-pk}\qquad,\;\text{o\`u}\;\omega=e^{-2i\frac{\pi}{N}}
	\end{equation}


	%Question 2.1
	\section{DFT d'une fonction}

	Soit f d\'efinie sur une p\'eriode T (p\'eriodique de p\'eriode T) et soit $(y_{k})$ une suite d'\'echantillons de $f$ en N points uniform\'ement r\'epartis sur une p\'eriode. La DFT de $f$ d'ordre $N$ est l'application qui associe \`a la suite $(y_{k})_{k=0,...,N-1}$ la suite constitu\'ee de la DFT appliqu\'ee au vecteur $y = (y_{k})_{k=0,...,N-1}$. On note $(DFT[f](k))_{0,...,N-1}$ la suite obtenue et $iDFT$ sa r\'eciproque.

	Nous cherchons \`a montrer que l'on peut approcher le coefficient de Fourier $c_{n}$ \`a partir de l'approximation de l'int\'egrale la d\'effinissant par une somme de Riemann.

	D'apr\`es la d\'efinition de $c_{n}$ on a : \[c_{n}=\frac{1}{T}\int_{0}^{T}f(t)e^{-2i\pi \frac{n}{T}t}dt\]

	Si nous discr\`etisons $f(t)$ en divisant une p\'eriode $T$ en $N$ segments, on obtient :

	\begin{eqnarray*}
		c_{n}&=&\frac{1}{T}\int_{0}^{T}f(t)e^{-2i\pi \frac{n}{T}t}dt\\
		&=&\frac{1}{T}\sum_{k=0}^{N-1}f(t_{k})e^{-2i\pi \frac{n}{T}k\frac{T}{N}}\frac{T}{N}\\
		&=&\frac{1}{N}\sum_{k=0}^{N-1}y_{k}e^{-2i\pi n\frac{k}{N}}\\
		&=&\frac{1}{N}\sum_{p=0}^{N-1}y_{p}e^{-2i\pi n\frac{p}{N}}\\
		&=&\frac{1}{N}\sum_{p=0}^{N-1}y_{p}\omega^{np}\\
	\end{eqnarray*}

	D'o\`u \[c_{k}=\frac{1}{N}\sum_{p=0}^{N-1}y_{p}\omega^{pk}\]

	Nous pouvons en d\'eduire que la DFT d'une suite $(y_{k})$ est \'equivalent au coefficient de Fourier $c_{k}$ de cette s\'erie.
	
%Question 2.2
\chapter{Une famille de fonctions tests}
	
	\section{Proc\'edure Scilab}
\begin{lstlisting}
_T = 1 
_alpha=1/3


function [y] = f(x)
    x=[pmodulo(x + _T/2,_T) - _T/2]
    y = zeros(x)
    for i=1:length(x)
        if (x(i) <_T*_alpha/2 & x(i)>-_T*_alpha/2) then
            y(i)=1
        
         else
            y(i) = 0
        end
    end
endfunction

N = 32


x=[-3*_T/2:_T/N:3*_T/2]
scf(0)
clf
plot(x,f(x),'xr')
		\end{lstlisting}\newpage

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2N4.png}\\
\caption{\textit{Repr\'esentation pour N=4}}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2N8.png}\\
\caption{\textit{Repr\'esentation pour N=8}}
\end{figure}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2N32.png}\\
\caption{\textit{Repr\'esentation pour N=32}}
\end{figure}\newpage

L'\'echantillonnage consiste à transmettre un signal en capturant des valeurs à périodes régulières. Ce dernier produit une suite de valeurs discrètes.

La première étape de de ce processus est l'\'echantillonnage du signal :\\
L'\'echantillonnage d'un signal $f(t)$ analogique représenté par une fonction $f(t)$ consiste à construire, à partir de $f(t)$, un signal à temps discret obtenu en mesurant la valeur de $f(t)$ toutes les $t_{k}$ secondes tel que : $y_{k} = f (t_{k})$ , avec $k = 0..., N-1$ et $N$ le nombre d’échantillons de $f(t)$. 
On pose $t_{k} = \frac{ka}{N}$

La seconde étape est la determination de la fréquence:\\
La cadence à laquelle les valeurs sont capturées est la fréquence d' \'echantillonnage (taux d'échantillonnage). L' objectif de l'échantillonnage est la transmission de l'information codée dans un signal. La question du choix de la fréquence d'échantillonnage se pose immédiatement :\\
Si la fréquence d'échantillonnage est trop faible, les acquisitions seront trop espacées et si le signal comporte des détails pertinents entre deux positions de capture, ceux-ci seront perdus ;
Plus la fréquence d'échantillonnage est élevée, et plus la transmission coûte en puissance de traitement, en capacités de transmission et en espace de stockage.
Il faut donc bien choisir sa fréquence $F_{e}$ d'échantillonnage. 
Soit $F_{e}$ la fréquence d'échantillonnage il faut donc que le signal soit échantillonné uniformément avec un intervalle de temps égal à $\frac{a}{N}$.

	\section{Signal d'origine}
Suite à la modélisation de la fonction ci dessus. on peut utiliser la FFT et son inverse IFFT afin de trouver le signal d'origine.
On reprend donc la fonction initiale :
\begin{lstlisting}
//Paramètres
_T = 1 
_alpha=1/3
N = 256
x=[-3*_T/2:_T/N:3*_T/2]

//Fonction initiale
function [y] = f(x)
    x=[pmodulo(x + _T/2,_T) - _T/2]
    y = zeros(x)
    for i=1:length(x)
        if (x(i) <_T*_alpha/2 & x(i)>-_T*_alpha/2) then
            y(i)=1
        
         else
            y(i) = 0
        end
    end
endfunction
 
//Représentation graphique
scf(0)
clf
plot(x,f(x),'xr')
\end{lstlisting}

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2N256.png}\\
\caption{\textit{Repr\'esentation pour N=256}}
\end{figure}

On applique ensuite la transformée de Fourier sur la fonction
\begin{lstlisting}
//FFT et représentation
F=fft(f(x))
scf(0)
clf
plot(x,F)
\end{lstlisting}

On obtient alors le spectre du signal :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2FFT.png}\\
\caption{\textit{FFT pour N=256}}
\end{figure}

Puis la transformée de la fonction inverse
\begin{lstlisting}
//Signal d'origine
F2=ifft(F)
scf(0)
clf
plot(x,F2)
\end{lstlisting}

On a le résultat suivant :
\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.5]{FigEx2_2iFFT.png}\\
\caption{\textit{iFFT pour N=256}}
\end{figure}

On remarque que l'on obtient à nouveau la fonction créneau de départ.




%Questions 2.3 et 2.4
\chapter{Applications de la DFT}

	%Question 2.3
	\section{Efficacité de la FFT et Approximation des coefficients de Fourier}
	Dans cette partie nous allons calculer la transformé de Fourier discrète à partir de la fonction discretisée:
\begin{lstlisting}
//Définition de la DFT
a=-1/2
b=1/2
function S=F(f,p,N)
    // Initialisation à 0
    S=0 
        //Pour N échantillons on calcul les valeurs de la dft
        for k=1:N 
            S=S+f(a+(k-1)*(b-a)/N)*exp(-2*%i*%pi*p*(k-1)*(b-a)/N)
end
        //On divise la DFT par N 
        S=(1/N)*S
endfunction
\end{lstlisting}

On compare ensuite le résultat avec la FFT 

\begin{lstlisting}
//Division par N afin de comparer les résultats
fastFourier = fft(x)/N
\end{lstlisting}

Enfin on analyse le temps d'execution des deux fonctions grâce au tic() toc() (timer) de Scilab. On obtient :\\
\begin{lstlisting}
//Calcul de la DFT
tic()
for p=1:N
   y(p)=F(f,p,N)
end
temps=toc()

//Comparer fft et DFT
tic()
fastFourier=fft(x)/N;
temps2=toc()
\end{lstlisting}
temps  =
 
    23.531 \\
temps2  =
 
    0.001
    
Ainsi pour N=256, on montre que la FFT est $10^{4}$ fois plus rapide que la DFT. Ceci est du à la complexité des algorithmes. Pour la DFT on est en $O(n^{2})$ alors que pour la FFT on est en $O(n*log(n))$. Il nous reste maintenant à comparer les résultats de coefficients.

\begin{lstlisting}
//Calcul des coefficients Cp
sol1(1)=1/3
sol2(N)=sol1(1)
for p=2:N
    sol1(p)=sin(p*1/3*%pi)/(p*%pi)
    sol2((N+1)-p)=sol1(p)
    end
Res=[sol2' sol1’]
\end{lstlisting}

Cependant les coefficients réels de la série de Fourier ont des valeurs sur $\mathbb{Z}$. Et dans notre cas, nous n'avons que des valeurs pour $n \in \mathbb{N}$. Ainsi on corrige en utilisant la propriété que : 
\[
    \left\{
                \begin{array}{ll}
                  Y_{n}, 0\leq n \leq \frac{N}{2} - 1\\
                   Y_{n+N}, \frac{-N}{2}\leq n < 0\\
                \end{array}
              \right.
  \]
   
  On calcule donc $C_{n}$ sur $\mathbb{Z}$ en séparant les négatifs dans un vecteur et les positifs dans un autre.
On obtient alors le résultat suivant :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{FigEx2_3N256.png}\\
\caption{\textit{Coefficients via DFT, FFT et Exactes pour N = 256}}
\end{figure}

Les figures ci dessus montrent beaucoup de similarité. En effet pour $N$ grand, on a des résultats correctes. Cependant lorsque $N$ est inférieur à 128, les résultats sont médiocres. Comme le montre les graphiques ci dessous :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{FigEx2_3N64.png}\\
\caption{\textit{Coefficients via DFT, FFT et Exactes pour N = 64}}
\end{figure}






	%Question 2.4
	\section{R\'esolution fr\'equentielle de signaux}
	Nous étudions un signal $s$ reçu sur un intervalle de temps $[0; 0, 1]$
et échantillonné de manière discrète avec une fréquence $F_{e} = 1000Hz$. Nous avons alors un pas
d’échantillonnage $T_{e} =\frac{1}{F_{e}}$ et un nombre d’échantillons $N = F_{e}T_{e}$
On commence avec un signal $s(t) = sin(2\pi30t)$. 

\begin{lstlisting}
clf
sample_rate=1000;
t = 0:1/sample_rate:0.1;
//Nombre d’échantillons
N=size(t,'*'); 
s=sin(2*%pi*30*t);
y=fft(s);
//y est symétrique, on prend fonc N/2 points
//Fréquences associé
f=sample_rate*(0:(N/2))/N; 
n=size(f,'*')
clf()
plot(f,abs(y(1:n)))
\end{lstlisting}

	
On commence par l'échantillonner en temps. Puis on trace sa FFT. Ce qui donne :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{FigEx2_4S30.png}\\
\caption{\textit{Signal échantilloné à 750Hz}}
\end{figure}	

	
On obtient le pic attendu de fréquence $30Hz$. Si l'on modifie $30$ par $k, k \in \mathbb{N}$ on retrouvera un pic de fréquence $k$.
Maintenant, nous allons faire varier la fréquence d’échantillonnage. Pour cela, on s’intéresse à une fonction $f(t) = sin(2\pi312t)$. On démarre l’échantillonnage avec une fréquence $F_{e} = 750Hz$. On obtient la figure suivante :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{FigEx2_4F750.png}\\
\caption{\textit{Signal échantilloné à 750Hz}}
\end{figure}	

Comme prévu. On obtient un pic à 312Hz. De plus, pour des fréquences de 650Hz et plus, on obtient les mêmes figures. Cependant, à partir de 600Hz et moins, le pic de fréquence de fréquence est décalé :

\begin{figure}
\centering
\includegraphics[scale=0.6]{FigEx2_4F500.png}\\
\caption{\textit{Signal échantilloné à 500Hz}}
\end{figure}	

Ici, le pic de fréquence est décalé à 190Hz alors que le signal initial possède un pic à 312Hz. Ainsi tant que la fréquence est deux fois supérieure à 312Hz (624Hz), le signal est correctement reconstitué. En revanche, dès que la fréquence est inférieure, le signal est décalé. Cela illustre le théorème de Shannon.

Théorème d’échantillonnage de Shannon :
Soit $f$ \`a spectre limit\'e : $\widehat{f}(\xi) = 0$ d\`es que $|\xi| > v_{c}$\\
Alors $\forall T_{e} \leq \frac{1}{2v_{c}}$
$$f(x)=\sum f(nT_{e})\frac{sin(\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}})}{\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}}}$$
Or
$$F_{e}=\frac{1}{T_{e}} \text{ donc } \frac{1}{F_{e}} \leq \frac{1}{2v_{c}}$$
Ainsi $F_{e} \geq 2v_{c}$\\
La fréquence d'échantillonnage doit être supérieure à deux fois la fréquence la plus élevée d'un signal à spectre limité.
$$F_{e} > 2 f_{max}$$
Dans le cas contraire, il y a perte d? informations et déformation du signal reconstitué.
C'est pourquoi, tant que la Fréquence d'échantillonnage $F_{e}$ est supérieure à $2 * 312 Hz$ (soit deux fois la fréquence), la fréquence est bien construite.

Théorème de Poisson :
Soit f une fonction régulière à décroissance rapide vers l’infini, $\forall n$ :
$$\parallel f(x)\parallel \leq \frac{c}{(a+x^{2})^{n}}, \parallel x \parallel \rightarrow \infty $$ 
On a :
$$\sum_{n\in \mathbb{Z}} f(x+na) = \frac{1}{a}\sum_{n\in \mathbb{Z}} \widehat{f}(\frac{x}{a})exp(2i\pi n\frac{x}{a})$$

Démonstration du théorème de Shannon :\\
Pour montrer le th\'eor\`eme, il suffit de comparer $\widehat{f}$ et $\widehat{\Phi}$ o\`u
$$\Phi(x)=\sum f(nT_{e})\frac{sin(\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}})}{\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}}}$$
On a 
$$\widehat{\Phi}(\xi)=\sum f(nT_{e})\widehat{\frac{sin(\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}})}{\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}}}}(\xi)$$
$$\widehat{\Phi}(\xi)=\sum f(nT_{e})\int_{\mathbb{R}}\frac{sin(\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}})}{\frac{\pi(x-nT_{e})}{T_{e}}}e^{-2i\pi \xi n}$$
On pose :
$$X=\frac{\pi}{T_{e}}(x-nT_{e})$$
donc $x=\frac{XT_{e}}{\pi} + nT_{e}$\\
Donc
$$\widehat{\Phi}(X)=\sum f(nT_{e})\int_{\mathbb{R}}e^{-2i\pi \xi(nT_{e}+\frac{XT_{e}}{\pi})}\frac{sinX}{X}dX\frac{T_{e}}{\pi}$$
$$\widehat{\Phi}(X)=\frac{T_{e}}{\pi}\sum f(nT_{e})e^{-2i\xi nT_{e}}\int_{\mathbb{R}}e^{\frac{-2i\pi XT_{e}}{\pi}}\frac{sinX}{X}dX$$
On pose 
$$s=\frac{X}{\pi} \text{ donc } ds=\frac{dX}{\pi}s$$
Ainsi
$$\widehat{\Phi}(X)=T_{e}\sum f(nT_{e})e^{-2i\xi nT_{e}}\int_{\mathbb{R}}e^{-2i\pi sT_{e}}\frac{sin\pi s}{\pi s}ds$$
On sait que
$$\widehat{\chi_{[-\alpha,\alpha]}(s)}=\frac{sin\pi\alpha\xi}{\pi\xi}$$
Or
$$\widehat{\widehat{\chi_{[-\alpha,\alpha]}(s)}}=\widehat{\frac{sin(2\pi\alpha\xi)}{\pi\xi}}$$
Si $\alpha=\frac{1}{2}$ :
$$\widehat{\widehat{\chi_{[-\frac{1}{2},\frac{1}{2}]}(s)}}=\widehat{\frac{sin\pi\xi}{\pi\xi}}$$
Donc
$$\chi_{[-\frac{1}{2},\frac{1}{2}]}=\widehat{\frac{sin\pi\xi}{\pi\xi}}$$
Et
$$\widehat{\Phi}(\xi)=T_{e}[\sum f(xT_{e})e^{-2i\pi\xi nT_{e}}]\chi_{[-\frac{1}{2},\frac{1}{2}]}(\xi T_{e})$$
\begin{equation}
\widehat{\Phi}(\xi)=T_{e}[\sum f(xT_{e})e^{-2i\pi\xi nT_{e}}]\chi_{[-\frac{1}{2T_{e}},\frac{1}{2T_{e}}]}(\xi T_{e})
\label{shannon1}
\end{equation}
En utilisant la formule de Poisson et en remplaÁant $f$ par $\widehat{f}$ on a :
\begin{eqnarray*}
		\sum\widehat{f}(x+na)&=&\frac{1}{a}\sum\widehat{f}(\frac{n}{a})e^{\frac{2i\pi nx}{a}}\\
		\sum\widehat{f}(x+na)&=&\frac{1}{a}\sum f(\frac{-n}{a})e^{\frac{2i\pi nx}{a}}\\
		\sum\widehat{f}(x+na)&=&\frac{1}{a}\sum f(\frac{n}{a})e^{\frac{-2i\pi nx}{a}}\\
\end{eqnarray*}
Si $a=\frac{1}{T_{e}}$ alors on a :
$$T_{e}\sum f(nT_{e})e^{-2i\pi nxT_{e}}=\sum\widehat{f}(x+\frac{n}{T_{e}})$$
Donc d'apr\`es \eqref{shannon1} :
$$\widehat{\Phi}(\xi)=(\sum \widehat{f}(\xi + \frac{n}{T_{e}}))\chi_{[-\frac{1}{2T_{e}},\frac{1}{2T_{e}}]}(\xi T_{e})$$
On a :
$$\frac{-1}{2T_{e}}\leq\xi\leq\frac{1}{2T_{e}}$$
Donc
$$\widehat{\Phi}(\xi)=\widehat{f}(\xi)\text{  , }\forall\xi \in \mathbb{R}$$
La condition $0\leq T_{e} \leq \frac{1}{2v_{c}}$ s'appelle condition de Shannon-Nyquist.

Démonstration du théorème de Poisson :\\
Soit $g(x) = \sum_{n \in \mathbb{Z}}f(x+na)$\\
La fonction est $a$-p\'eriodique, en effet\\
$g(x+a)=\sum_{n \in \mathbb{Z}}f(x+a+na)=\sum_{n \in \mathbb{Z}}f(x+(1+n)a)=\sum f(x+na)=g(x)$\\
De plus, g satisfait les conditions de Dirichlet donc :
$$g(x)=S_{g}(x)=\sum c_{k}e^{\frac{2i\pi kx}{a}}$$
O\`u
$$c_{k}=\frac{1}{a}\int_{0}^{a}g(x)e^{\frac{-2i\pi kx}{a}}dx$$
On injecte l'expression de $g(x)=\sum_{n \in \mathbb{Z}}f(x+na)$ dans l'expression de $c_{k}$ pour avoir :
\begin{eqnarray*}
		c_{k}&=&\frac{1}{a}\int_{0}^{a}(\sum_{n \in \mathbb{Z}}f(x+na))e^{\frac{-2i\pi kx}{a}}dx\\
			 &=&\frac{1}{a}\sum_{n \in \mathbb{Z}}\int_{0}^{a}f(x+na)e^{\frac{-2i\pi kx}{a}}dx\\
\end{eqnarray*}
On pose $X=x+na$, $dX=dx$ et on a les bornes $\left\{\begin{array}{llll} x &~=~& a & X=(1+n)a\\x &~=~& 0 & X=na\end{array}\right.$
$$c_{k}=\frac{1}{a}\sum_{n \in \mathbb{Z}}\int_{na}{(n+1)a}f(X)e^{\frac{-2i\pi k(X-na)}{a}}dX$$
$$c_{k}=\frac{1}{a}\sum_{n \in \mathbb{Z}}\int_{na}{(n+1)a}f(X)e^{\frac{-2i\pi kX}{a}}dX$$

%Question 2.5
\chapter{DFT et convolution}
La convolution est une méthode pour combiner deux signaux afin d'en produire un troisième. La convolution permet de calculer la sortie d'un système étant donnés l'entrée et la réponse impulsionnelle. Un signal discret peut être représenté comme une somme d'impulsions. On peut donc ainsi donner la définition de la convolution discrètes:
Soit l'opération de convolution discrète de f(t) par h(t) par le filtre à réponse impulsionnelle h(t) on a :
$$y(t) = \sum_{k = -\infty}^{\infty}f(x)h(t-x)$$
qu'on peut écrire sous la forme suivante grâce à la commutativité :
$$y(t) = \sum_{k = -\infty}^{\infty}f(t-x)h(x)$$
\begin{definition}
Le produit de convolution $x*y$ de deux suites $x = (x_{n})$ et $y = (y_{n})$ p\'eriodiques de p\'eriode $N$ est la suite $N$-p\'eriodique $x*y$ d\'efinie par
$$(x*y)(n) = \sum_{k=0}^{N-1} x(n-k)y(k)\quad n=0,1,...,N-1$$\\
Elle est appel\'ee \textit{convolution circulaire}.
\end{definition}

Nous nous interessons \`a pr\'esent \`a la relation entre $DFT$ et convolution. Nous pouvons montrer que :
$$DFT(x*y) = DFT(x).DFT(y)$$

En effet :\\
Soit $h$ la convolution circulaire de $x$ et $v$ :
$$h(n) = \sum_{k=0}^{N-1} x(n-k)y(k)\quad n=0,1,...,N-1$$

D'o\`u,

\begin{eqnarray*}
		DFT(h)(t)&=&\sum_{n=0}^{N-1} h(n)e^{-2i\pi t\frac{n}{N}}\\
			     &=&\sum_{n=0}^{N-1} (\sum_{k=0}^{N-1} x(n-k)y(k))e^{-2i\pi t\frac{n}{N}}\\
\end{eqnarray*}
Or,
$$|x(n-k)y(k)e^{-2i\pi t\frac{n}{N}}|=|x(n-k)y(k)|$$ d'o\`u

\begin{eqnarray*}
		DFT(h)(t)&=&\sum_{k=0}^{N-1} y(k)(\sum_{n=0}^{N-1} x(n-k)e^{-2i\pi t\frac{n}{N}})\\
\end{eqnarray*}
On pose $\theta=n-k$
\begin{eqnarray*}
		DFT(h)(t)&=&\sum_{k=0}^{N-1} y(k)(\sum_{\theta=0}^{N-1} x(\theta)e^{-2i\pi t\frac{\theta+k}{N}})\\
				 &=&\sum_{k=0}^{N-1} y(k)e^{-2i\pi t\frac{k}{N}}(\sum_{\theta=0}^{N-1} x(\theta)e^{-2i\pi t\frac{\theta}{N}})\\
				 &=&DFT(y).DFT(x)\\
\end{eqnarray*}

Démonstration de la relation propre à la convolution discrète $DFT(f \mathord g) = N . DFT(f) . DFT(g)$

Preuve :





%Question 2.6
\chapter{Ph\'enom\`ene de Gibbs}

%Question 2.8
\chapter{Effet du fen\^etrage}

%Table des figures
\listoffigures

\end{document}